\documentclass[8pt]{beamer}

%\usetheme[usetitleprogressbar]{metropolis}
\setbeamertemplate{headline}{}

\usepackage{DejaVuSans}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{xspace}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[scale=2]{ccicons}

\usepackage{pgfplots}
\usepgfplotslibrary{dateplot}
%\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,matrix,fit,positioning}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.10}\normalsize
\input{../../commands}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%% for beamer style %%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\definecolor{dblue}{HTML}{205488}
\definecolor{lblue}{HTML}{adc0d3}
\definecolor{dgreen}{HTML}{4F8355}
\definecolor{lgreen}{HTML}{BBCFBD}
\definecolor{yellow}{HTML}{F9EB0F}
%\definecolor{yellow}{HTML}{F99E0F}
\definecolor{red}{HTML}{FF4848}
\definecolor{greenalg}{HTML}{2cca2c}
%\definecolor{red}{HTML}{4F8355}
\definecolor{ggrey}{HTML}{303030}
\definecolor{lgrey}{HTML}{505050}
\definecolor{vlgrey}{HTML}{909090}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%% for tikz style %%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\definecolor{mybl}{HTML}{62ABAB}
\definecolor{myblued}{HTML}{236DFF}
\definecolor{mybluedl}{HTML}{239BFF}
\definecolor{mybluel}{HTML}{697Fd4}
\definecolor{myredd}{HTML}{c31313}
\definecolor{myredl}{HTML}{c36767}
\definecolor{mygreend}{HTML}{2ca92c}
\definecolor{mygreenl}{HTML}{79a979}
\definecolor{myyellowd}{HTML}{F9EB0F}
\definecolor{mypinkd}{HTML}{E227A7}
\definecolor{myyellowl}{HTML}{e2a97c}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty
\setbeamertemplate{footline}[frame number]
\setbeamertemplate{headline}[default]

\setbeamercolor{itemize item}{fg=white}
\setbeamertemplate{itemize item}{$\blacktriangleright$}
\setbeamertemplate{itemize subitem}{$\triangleright$}
\setbeamertemplate{itemize subsubitem}{$\triangleright$}
\defbeamertemplate{enumerate item}{roman}{\textbf{\theenumi.}}
\defbeamertemplate{enumerate subitem}{alpha}{\textbf{\theenumii .}}
\setbeamertemplate{enumerate item}[roman]
\setbeamertemplate{enumerate subitem}[alpha]
%\setbeamertemplate{enumerate item}{\insertenumlabel.}
%\setbeamertemplate{enumerate subitem}{\insertsubenumlabel.}

\setbeamerfont*{section in toc}{series=\bfseries}
\setbeamercolor*{background canvas}{}
\setbeamercolor*{normal text}{fg=ggrey}
\setbeamercolor*{title}{fg=mygreend}
\setbeamerfont*{title}{series=\bfseries,size=\Large}
\setbeamercolor*{bibliography entry author}{fg=ggrey}
\setbeamercolor*{qed symbol}{bg=ggrey,fg=vlgrey}
\setbeamercolor*{item}{bg=ggrey,fg=white}
\setbeamercolor*{enumerate}{bg=ggrey,fg=white}
\setbeamercolor*{frametitle}{fg=white}
\setbeamerfont*{frametitle}{series=\bfseries,size=\large}
\setbeamercolor*{section in toc}{bg=ggrey,fg=white}
\setbeamercolor*{block title}{bg=,fg=green!70!ggrey}
\setbeamercolor*{alerted text}{bg=,fg=green!20!yellow}
\setbeamercolor*{block body}{bg=,fg=white}
\setbeamercolor*{block title example}{bg=,fg=yellow}
\setbeamercolor*{block body example}{bg=,fg=white}
\setbeamertemplate{bibliography item}[text]
\setbeamertemplate{bibliography entry title}{}
\setbeamertemplate{bibliography entry location}{}
\setbeamertemplate{bibliography entry note}{}
\setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=false]

\title{Diophantische Gleichungen}
%\author{Mathecamp 2015}
%\institute{Mathecamp 2015}
\date{}
% logo of my university
%\usetheme{Singapore}
\begin{document}
%\renewcommand{\inserttotalframenumber}{13}
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}<beamer>
\frametitle{}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}
\frame{\titlepage}

\begin{frame}
\frametitle{Einf\"uhrung in Diophantische Gleichungen}
\onslide<+->
\begin{block}{Definition}
  Es sei $f(x_1,\ldots,x_n) \in \Z[x_1,\ldots,x_n]$ ein Polynom mit ganzzahligen
  Koeffizienten. Dann hei\ss t
  \[
  f(x_1,\ldots,x_n) = 0
  \]
  \alert{Diophantische Gleichung} mit L\"osungen $x_i$ in $\Z$ (oder $\Q$).
\end{block}
\onslide<+->
\begin{block}{Beispiel}
 Sei $f(x,y) = 3x-2y$. Wir wollen
 \alert{\bf $3x-2y=0$}
 ganzzahlig l\"osen.
\end{block}
\onslide<+->
\begin{center}
\begin{itemize}
\item Eine L\"osung w\"are $x=2,y=3$.
\onslide<+->
\item Ebenso alle Vielfachen davon: $\mathbb{L} = \{(2k,3k) \mid k \in \Z\} \subset \Z^2$.
\end{itemize}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{L\"osbarkeit von DGs I}
\onslide<+->
\begin{block}{Beispiel 1}
Finde alle ganzzahligen $x,y,z$, so dass  $x^3+y^3+z^3 = \alert{\bf 29}$ gilt.
\end{block}
\onslide<+->
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[densely dashed, rectangle, minimum width=6cm, minimum height=10mm, rounded corners, text
centered,  inner ysep=0.5em, inner xsep=1em,
  draw=ggrey, fill=vlgrey, fill opacity=0.1, draw opacity=0.4, text opacity=1, align=center] (1) at (0,0)
{
  $(3,1,1)$ und $(4,-3,-2)$\\
  einfach zu finden\\schwer zu zeigen, dass es keine weiteren gibt
};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\onslide<+->
\begin{block}{Beispiel 2}
Finde alle ganzzahligen $x,y,z$, so dass  $x^3+y^3+z^3 = \alert{\bf 30}$ gilt.
\end{block}
\onslide<+->
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[densely dashed, rectangle, minimum width=6cm, minimum height=10mm, rounded corners, text
centered,  inner ysep=0.5em, inner xsep=1em,
  draw=ggrey, fill=vlgrey, fill opacity=0.1, draw opacity=0.4, text opacity=1, align=center] (1) at (0,0)
{
  $(2220422932,-2218888517,-283059965)$\\
  ``einfach'' zu finden\\schwer zu zeigen, dass es keine weiteren gibt
};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{L\"osbarkeit von DGs II}
\onslide<+->
\begin{block}{Beispiel 3}
Finde alle ganzzahligen $x,y,z$, so dass  $x^3+y^3+z^3 = \alert{\bf 31}$ gilt.
\end{block}
\onslide<+->
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[densely dashed, rectangle, minimum width=6cm, minimum height=10mm, rounded corners, text
centered,  inner ysep=0.5em, inner xsep=1em,
  draw=ggrey, fill=vlgrey, fill opacity=0.1, draw opacity=0.4, text opacity=1, align=center] (1) at (0,0)
{
  \alert{keine L\"osung!}\\
  $x^3 \equiv -1,0,1 \text{ mod } 9$\\
  $x^3+y^3+z^3 \equiv -3,-2,-1,0,1,2,3 \text{ mod } 9$\\
  \alert{aber} $31 \equiv 4 \text{ mod }9$.

};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\onslide<+->
\begin{block}{Beispiel 4}
Finde alle ganzzahligen $x,y,z$, so dass  $x^3+y^3+z^3 = \alert{\bf 32}$ gilt.
\end{block}
\onslide<+->
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[densely dashed, rectangle, minimum width=6cm, minimum height=10mm, rounded corners, text
centered,  inner ysep=0.5em, inner xsep=1em,
  draw=ggrey, fill=vlgrey, fill opacity=0.1, draw opacity=0.4, text opacity=1, align=center] (1) at (0,0)
{
  \alert{keine L\"osung!}\\
  entsprechend Beispiel~3 gilt $32 \equiv 5 \text{ mod }9$.

};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{L\"osbarkeit von DGs III}
\onslide<+->
\begin{block}{Beispiel 5}
Finde alle ganzzahligen $x,y,z$, so dass  $x^3+y^3+z^3 = \alert{\bf 33}$ gilt.
\end{block}
\onslide<+->
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[densely dashed, rectangle, minimum width=6cm, minimum height=10mm, rounded corners, text
centered,  inner ysep=0.5em, inner xsep=1em,
  draw=ggrey, fill=vlgrey, fill opacity=0.1, draw opacity=0.4, text opacity=1, align=center] (1) at (0,0)
{
  \alert{unbekannt}\\
  \textbf{KEIN SCHERZ!}
};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\onslide<+->
\begin{block}{Wir halten fest}
  L\"osbarkeit von DGs unentscheidbar (Hilbert was wrong!), es gibt keinen
  allgemeinen Algorithmus zum L\"osen von DGs.
\begin{center}
Einige Forschung auf dem Gebiet $\Longrightarrow$ viele nette Tricks!
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Faktorisierungsmethode I}
\onslide<+->
\begin{block}{Beispiel (China)}
  Finde alle ganzzahligen L\"osungen von
  $6xy+4x-9y-7 = 0.$
\end{block}
\onslide<+->
\begin{center}
$
\begin{array}[]{rcl}
6xy+4x-9y\alert{-6} & = & \alert{1}\\
\onslide<+->
(2x-3)(3y+2) & = & 1
\end{array}
$
\end{center}
\onslide<+->
Es gibt zwei M\"oglichkeiten:
\begin{center}
$
\begin{array}{ccccccc}
1. & 2x-3 =1 & \text{und} & 3y+2 = 1 & \Rightarrow & x=2 \in \Z, &\alert{y
  =- \frac13 \notin \Z}\\
\onslide<+->
2. & 2x-3 =-1 & \text{und} & 3y+2 =- 1 & \Rightarrow & x=1 \in \Z, &y
  =-1 \in \Z
\end{array}
$
\end{center}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[densely dashed, rectangle, minimum width=6cm, minimum height=10mm, rounded corners, text
centered,  inner ysep=0.5em, inner xsep=1em,
  draw=ggrey, fill=vlgrey, fill opacity=0.1, draw opacity=0.4, text opacity=1, align=center] (1) at (0,0)
{
 $\mathbb{L} = \left\{(1,-1)\right\}$
};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Faktorisierungsmethode II}
\tbody{Allgemeine Idee}
{
  \begin{enumerate}
\setlength{\itemsep}{1.5em}
  \item Bringe DG durch einfache Umformung / Erg\"anzung auf die Form\\
    \alert{Produkt einfacher Terme = ganze Zahl}.
  \item \alert{Faktorisiere} linke Seite in (meistens lineare) Terme und l\"ose
  einfachere DG Systeme per Fallunterscheidung.
  \end{enumerate}
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Faktorisierungsmethode III}
\onslide<+->
\begin{block}{Beispiel (Indien)}
  Finde alle \alert{nicht negativen} ganzzahligen L\"osungen von\\
    $(xy-7)^2 = x^2+y^2.$
\end{block}
\onslide<+->
\begin{center}
$
\begin{array}[]{rcl}
x^2y^2-14xy+49 & = & x^2+y^2 \quad \alert{| + 2xy}\\
\onslide<+->
x^2y^2\alert{-12xy}+49 & = & x^2\alert{+2xy}+y^2 \\
\onslide<+->
x^2y^2-12xy\alert{+36+13}& = & x^2+2xy+y^2 \\
\onslide<+->
(xy-6)^2+13& = & (x+y)^2 \\
\onslide<+->
(xy-6)^2-(x+y)^2 & = & -13 \quad \alert{|\text{ 3. Bin. Formel links}}\\
\onslide<+->
\left(xy-6\alert{+}(x+y)\right)\left(xy-6\alert{-}(x+y)\right) & = & -13  
\end{array}
$
\end{center}
\onslide<+->
\begin{center}
$13$ ist eine Primzahl, also kommen nur $4$ F\"alle in Frage:
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Faktorisierungsmethode IV}
\onslide<+->
\begin{center}
$
\begin{array}[]{crcr}
1. & \left(xy-6-(x+y)\right) & = & -1\\
   & \left(xy-6+(x+y)\right) & = & 13\\ 
\multicolumn{4}{c}{\text{Das ist eine m\"ogliche L\"osung.}}\\
\multicolumn{4}{c}{\phantom{\text{Das ist eine m\"ogliche L\"osung.}}}\\
\onslide<+->
2. & \left(xy-6\alert{\bf -}(x+y)\right) & = & \alert{1}\\
   & \left(xy-6\alert{\bf +}(x+y)\right) & = & \alert{-13}\\  
\multicolumn{4}{c}{x \geq 0, y \geq 0 \; \Rightarrow \;\text{\alert{\bf
  Widerspruch!}}}\\
\multicolumn{4}{c}{\phantom{\text{Das ist eine m\"ogliche L\"osung.}}}\\
\onslide<+->
3. & \left(xy-6-(x+y)\right) & = & -13\\
   & \left(xy-6+(x+y)\right) & = & 1\\ 
\multicolumn{4}{c}{\text{Das ist eine m\"ogliche L\"osung.}}\\
\multicolumn{4}{c}{\phantom{\text{Das ist eine m\"ogliche L\"osung.}}}\\
\onslide<+->
4. & \left(xy-6\alert{\bf -}(x+y)\right) & = & \alert{13}\\
   & \left(xy-6\alert{\bf +}(x+y)\right) & = & \alert{-1}\\  
\multicolumn{4}{c}{x \geq 0, y \geq 0 \; \Rightarrow \;\text{\alert{\bf
  Widerspruch!}}}
\end{array}
$
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Faktorisierungsmethode V}
\onslide<+->
\begin{center}
$
\begin{array}[]{crcr}
1. & \left(xy-6-(x+y)\right) & = & -1\\
   & \left(xy-6+(x+y)\right) & = & 13\\ 
\end{array}
$
\end{center}
\onslide<+->
\vspace*{-3mm}
\begin{center}
Somit folgt
$
\begin{array}[]{rcr}
x+y & = & 7\\
xy & = & 12
\end{array}
$
\end{center}
\vspace*{-3mm}
\begin{center}
Also sind $\alert{(3,4)}$ und $\alert{(4,3)}$ L\"osungspaare.
\end{center}
\onslide<+->
\vspace*{-3mm}
\begin{center}
$
\begin{array}[]{crcr}
3. & \left(xy-6-(x+y)\right) & = & -13\\
   & \left(xy-6+(x+y)\right) & = & 1\\ 
\end{array}
$
\end{center}
\onslide<+->
\vspace*{-3mm}
\begin{center}
Somit folgt
$
\begin{array}[]{rcr}
x+y & = & 7\\
xy & = & 0
\end{array}
$
\end{center}
\vspace*{-3mm}
\begin{center}
Also sind $\alert{(0,7)}$ und $\alert{(7,0)}$ L\"osungspaare.
\end{center}
\onslide<+->
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[densely dashed, rectangle, minimum width=6cm, minimum height=10mm, rounded corners, text
centered,  inner ysep=0.5em, inner xsep=1em,
  draw=ggrey, fill=vlgrey, fill opacity=0.1, draw opacity=0.4, text opacity=1, align=center] (1) at (0,0)
{
 $\mathbb{L} = \left\{(0,7),(3,4),(4,3),(7,0)\right\}$
};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\onslide<+->
\frametitle{Ungleichungen nutzen I}
\begin{block}{Beispiel}
  Finde alle ganzzahligen L\"osungen von
    $x+y = x^2-xy+y^2.$
\end{block}
\onslide<+->
\begin{center}
$
\begin{array}[]{rcl}
x^2-x+y^2-y-xy & = & 0\\
\onslide<+->
\alert{\frac12 x^2}-x+\alert{\frac12 y^2}-y\alert{+\frac12
  x^2}-xy\alert{+\frac12 y^2} & = & 0 \quad \alert{| +1}\\
\onslide<+->
\frac12 x^2-x\alert{+\frac12}+\frac12 y^2-y\alert{+\frac12}+\frac12
  x^2-xy+\frac12 y^2 & = & \alert{1}\\
\onslide<+->
(\frac12 x^2-x+\frac12)+(\frac12 y^2-y+\frac12)+(\frac12
  x^2-xy+\frac12 y^2) & = & 1 \quad \alert{| \cdot 2}\\
\onslide<+->
(x^2-2x+1)+(y^2-2y+1)+(x^2-2xy+y^2) & = & 2\\
\onslide<+->
(x-1)^2+(y-1)^2+(x-y)^2 & = & 2
\end{array}
$
\end{center}
\onslide<+->
\begin{center}
Da $x$ und $y$ ganzzahlig sind, muss gelten
\[(x-1)^2 \leq 1 \text{ und } (y-1)^2 \leq 1, \text{ also }x,y \in
\left\{0,1,2\right\}.\]
\end{center}
\onslide<+->
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[densely dashed, rectangle, minimum width=6cm, minimum height=10mm, rounded corners, text
centered,  inner ysep=0.5em, inner xsep=1em,
  draw=ggrey, fill=vlgrey, fill opacity=0.1, draw opacity=0.4, text opacity=1, align=center] (1) at (0,0)
{
 $\mathbb{L} = \left\{(0,0),(0,1),(1,0),(1,2),(2,1),(2,2)\right\}$
};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ungleichungen nutzen II}
\tbody{Allgemeine Idee}
{
  \begin{enumerate}
\setlength{\itemsep}{1.5em}
  \item Bringe DG durch einfache Umformung / Erg\"anzung auf die Form\\
    \alert{Produkt einfacher Terme = ganze Zahl}.
  \item Schr\"anke somit die Intervalle, in denen die Variablen Werte einnehmen
  k\"onnen durch \alert{passende Ungleichungen} ein.
  \item Erhalte somit (endlich viele) L\"osungen.
  \end{enumerate}
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ungleichungen nutzen III}
\onslide<+->
\begin{block}{Beispiel (Rum\"anien)}
  Finde alle \alert{positiven} ganzzahligen L\"osungen von
    $\frac1x + \frac1y + \frac1z = \frac35.$
\end{block}
\onslide<+->
\begin{center}
DG besitzt Symmetrie bzgl. $x$, $y$ und $z$. K\"onnen uns zum Finden von
L\"osungen \alert{zun\"achst} auf den Fall
\[\alert{2 \leq x \leq y \leq z}\]
einschr\"anken.
\onslide<+->
Dann gilt auch $\frac3x \geq \frac35$.
\onslide<+->
Also insgesamt
\[\alert{2 \leq x \leq 5}.\]
\end{center}
\onslide<+->
\begin{center}
Betrachte nun alle m\"oglichen F\"alle f\"ur $x$ getrennt:
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ungleichungen nutzen IV}
\onslide<+->
F\"ur $\alert{x=2}$ erhalten wir
\begin{center}
$
\begin{array}[]{rcc}
\frac12 + \frac1y + \frac1z& = & \frac35\\
\onslide<+->
\frac1y + \frac1z& = & \frac1{10}
\end{array}
$
\end{center}
\onslide<+->
\vspace*{-3mm}
\begin{center}
Da $y \leq z$ folgt $11 \leq y \leq 20$. Weiteres umformen obiger Gleichung
ergibt
\[z = \frac{10y}{y-10}.\]
Da $z$ ganzzahlig sein muss k\"onnen wir $y$ einschr\"anken auf
\[\alert{y \in \left\{11,12,14,15,20\right\}}.\]
\end{center}
\onslide<+->
\vspace*{-3mm}
\begin{center}
Und jetzt hilft nur noch $x=2$ und entsprechende $y$ Werte einsetzen und
zugeh\"origes $z$ berechnen:
\begin{tikzpicture}
\node[densely dashed, rectangle, minimum width=6cm, minimum height=10mm, rounded corners, text
centered,  inner ysep=0.5em, inner xsep=1em,
  draw=ggrey, fill=vlgrey, fill opacity=0.1, draw opacity=0.4, text opacity=1, align=center] (1) at (0,0)
{
 $\mathbb{L} = \left\{(\alert{2},11,110),(\alert{2},12,60),(\alert{2},14,35),(\alert{2},15,30),(\alert{2},20,20)\right\}$
};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ungleichungen nutzen V}
\onslide<+->
F\"ur $\alert{x=3}$ \ldots \\
F\"ur $\alert{x=4}$ \ldots \\
F\"ur $\alert{x=5}$ \ldots \\
\onslide<+->
\tbody{Achtung:}
{
  Da unsere DG komplett symmetrisch in $x$, $y$ und $z$ ist sind auch alle
    Permutationen von $\mathbb{L}$ L\"osungen, also z.B. 
    $(2,11,110) \in \mathbb{L}$, somit auch
    \[(2,110,11), (11,2,110), (11,110,2), (110,2,11), (110,11,2) \in
    \mathbb{L}.\]
}
\end{frame}
\end{document}
